\documentclass[conference,compsoc]{IEEEtran}

\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{algpseudocode,algorithm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tipa}
\usepackage[portuguese]{babel}

% Declaracoes em Português
\algrenewcommand\algorithmicend{\textbf{fim}}
\algrenewcommand\algorithmicdo{\textbf{faça}}
\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{enquanto}}
\algrenewcommand\algorithmicfor{\textbf{para}}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{se}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{então}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{senão}}
\algrenewcommand\algorithmicreturn{\textbf{devolve}}
\algrenewcommand\algorithmicfunction{\textbf{função}}

% Rearranja os finais de cada estrutura
\algrenewtext{EndWhile}{\algorithmicend\ \algorithmicwhile}
\algrenewtext{EndFor}{\algorithmicend\ \algorithmicfor}
\algrenewtext{EndIf}{\algorithmicend\ \algorithmicif}
\algrenewtext{EndFunction}{\algorithmicend\ \algorithmicfunction}

% O comando For, a seguir, retorna 'para #1 -- #2 até #3 faça'
\algnewcommand\algorithmicto{\textbf{até}}
\algrenewtext{For}[3]%
{\algorithmicfor\ #1 $\gets$ #2 \algorithmicto\ #3 \algorithmicdo}

\graphicspath{ {imagens/} }

\begin{document}
	
	\title{Teoria dos Grafos: Sobrevivência em Redes}
	
	\author{\IEEEauthorblockN{Tiago Barbosa Melo}
		\IEEEauthorblockA{MPCOMP\\
			Universidade Estadual do Ceará\\
			Fortaleza, Ceará 60741-000\\
			Email: tiago.melo@aluno.uece.br }
	}
	\maketitle
	
	\begin{abstract}
		
		Sobrevivência de rede é a capacidade de se ter uma rede em funcionamento quando um, ou alguns dos componentes de tal rede estão inoperantes. Algo de extrema necessidade para o contexto em que vivemos. Sabendo que redes de computadores podem ser representadas e modelagadas por grafos, há muito trabalho sendo desenvolvido aplicando teoria dos grafos à sobrevivência de redes. Nesse artigo será apresentado conceitos inerentes à teoria dos grafos grafos ligados a redes e será apresentado um algoritmo para determinação de uma rede em um grafo k-conexo bipartido e sua respectiva implementação em linguagem \textit{Python}.
	\end{abstract}
	
	\begin{IEEEkeywords} Grafos, Fluxo em Redes, Sobrevivência em redes \end{IEEEkeywords}
	\IEEEpeerreviewmaketitle
	
	\section{Introdução}
	Em um mundo onde cada vez mais há mais dispositivos conectados , é imprescindível que redes de computadores sejam projetadas a se comportar de forma resiliente. Consequentemente se estará minimizando danos causados por mal funcionamento de equipamentos físicos, ataques virtuais, problemas com eletricidade, dentre outros fatores hostis possíveis de ocorrer. Conforme \cite{kuipers} iremos definir tratar como sobrevivência em redes àquelas que "sobrevivem" encontrando caminhos, ou rotas, alternativas, quando algum componente, ou nó, falha. Existem 3 conceitos básicos relativos à sobrevivência de rede:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{Conectividade da rede}, significa que a rede deve possuir quantidade suficiente de nós o suficientemente de modo a existir caminhos alternativos para qualquer par de nó da rede no grafo em questão.
		\item \textit{Aumento de rede}, significa a adição de novos elementos(podendo ser nós ou arestas) ao grafo de rede com o propósito de incrementar a conectividade da rede. 
		\item \textit{Caminho de proteção}, significa o procedimento realizado com intuito de encontrar um caminho alternativo entre dois nós em caso de falha.
	\end{enumerate}
	Esses três conceitos serão melhor apresentados nas seguintes sessões.
	
	\subsection{Objetivo do artigo}
	Este artigo visa apresentar o conceito de sobrevivência em redes  e mostrar uma implementação de um algoritmo otimizado para geração de grafos k-conexos em grafos bipartidos. Na sessão conectividade da rede será descrito e citado conceitos pertinentes à sobrevivência de grafo em redes. Na sessão Método do grafo bipartido, será mostrado um algoritmo, proposto por \cite{kamalesh}, que gera um grafo bipartido k-conexo de forma otimizada.
	
	\section{Conectividade da rede}
	Uma rede frequentemente é representada na forma de Grafo G(N, L), onde N é o conjunto de nós, e L que representa a ligação entre cada nó do conjunto N. As ligações podem possuir custo associado referindo-se a o tipo de conexão física(fibra ótica, enlace de rádio), e à velocidade disponível por cada ligação. O grafo é dito conexo se há ao menos um caminho para qualquer par de vértice(ou nós) do grafo. Caso contrário o grafo é dito desconexo. No contexto de sobrevivência de redes é interessante associar o conceito de \textit{k-conectividade}, onde existem ao menos \textit{k} caminhos disjuntos entre qualquer par de vértices da rede. Dependendo se esses caminhos são disjuntos por seus vértices ou por suas arestas, podemos classificar em conectividade em vértices $\kappa$(G) ou conectividade em arestas $\lambda$(G).	
	
	\subsection{Aumento de rede}
	Determinadas configurações de rede podem não ser devidamente robustas, de tal forma que a remoção de uma aresta ou um vértice pode transformar um grafo conexo em um grafo desconexo. A adição de vértices ou arestas é custosa, podendo ser representado no peso da ligação entre cada vértice. Assim sendo a adição de conexões entre elementos do grafo devem ser feitos de forma a gerar um maior grau de conectividade do grafo. 

	\subsection{Caminho de proteção}	
	Caminho de proteção refere-se à possibilidade de um caminho alternativo entre um par de vértices. Caso alguma ligação esteja saturada, ou indisponível por algum motivo, é necessário algum mecanismo de estabelecimento de caminho alternativo. Existem algoritmos de geração de novas rotas quando houver alguma perturbação na rede.
	
	\section{Método do Grafo Bipartido}
	O método do custo mínimo para sobrevivência de redes com grafo bipartido é um método proposto por Kalamesh e Srivatsa \cite{kamalesh}. 
	\textit{Algoritmo:} Geração de topologia de rede k-conexa com custo mínimo. Entrada:
	\begin{enumerate}
		\item n-nós de rede
		\item Matrix de custo associada
		\item Número de k-conectividade(k\textless n)
	\end{enumerate}

	Saída:
	Topologia de rede em grafo k-conexo bipartido com custo mínimo.
	
	Algoritmo:
	\begin{enumerate}
		\item São dadas as posições geográficas dos n nós da rede.
		\item Nomear os nós utilizando símbolos.
		\item Construir a matriz de custo associado para cada para de nós.
		\item Calcular o custo associado para cada nó.
		\item Ordernar o resultado do passo 4 de forma crescente.
		\item Atribuir o índice da lista ordenada associada ccomo nome do nó.
		\item Particionar o conjunto de nós V em V1 e V2 tais que \textpipe V1 \textpipe  = k e \textpipe V2\textpipe  = n-k, e V1 = {1,2,3,4...k} e V2 = {k+1, k+2,... n}.
		\item Construir um grafo completo bipartido com os conjuntos de nós V1 e V2.

		\begin{algorithm}
			\caption{Construção do grafo}
			\begin{algorithmic}[1]
				\For{i}{1}{n}
					\For{j}{k+1}{n}
						\State {Estabelece o valor entre i e j} 
					\EndFor
				\EndFor
			\end{algorithmic}
		\end{algorithm}
	
	O resultado obtido é um grafo k-conexo.
		
	\end{enumerate}

	\subsection{Ilustração do algoritmo}
	Nesta sessão o algoritmo do grafo bipartido será ilustrado utilizando 7 nós distintos. A conectividade k assumida será k = 3. Consideremos 7 nós como na figura a seguir:
	
	\begin{figure}
		\centering
			\includegraphics[scale=0.2]{nos_rede_simbolo}
		\caption{Nós da rede}
	\end{figure}
	
	A tabela (a seguir) fornece o custo associado a cada par de nós. A última coluna da tabela fornece o custo acumulado para cada nó.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | l | l | l | l | l | l | l | l | l |}
			\hline
			    & A & B & C & D & E & F & G & Custo acumulado\\ \hline
			A & 0 & 4 & 2 & 4 & 3 & 1 & 5 & 19\\ \hline
			C & 2 & 4 & 0 & 1 & 4 & 3 & 1 & 15\\ \hline
			D & 4 & 5 & 1 & 0 & 2 & 2 & 4 & 18\\ \hline
			E & 3 & 2 & 4 & 2 & 0 & 1 & 10&  22\\ \hline
			F & 1 & 3 & 3 & 2 & 1 & 0 & 3 & 13\\ \hline
			G & 5 & 2 & 1 & 4 & 10&  3&  0&  25\\ \hline
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

	
	A tabela a seguir fornece números associados a cada nó baseado no custo acumulado.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | l | l | l |}
			\hline
			Nós & Custo acumulado & Número de nós \\ \hline
			A & 19 & 4\\ \hline
			B & 20 & 5\\ \hline
			C & 15 & 2\\ \hline
			D & 18 & 3\\ \hline
			E & 22 & 6\\ \hline
			F & 13 & 1\\ \hline
			G & 25 & 7\\ \hline
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}

	A figura mostra os nós rotulados utilizando a ordenação crescente de custo acumulado.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.2]{grafo_particionado}
		\caption{Grafo particionado}
	\end{figure}
	
	Para conectividade k = 3 temos nosso grafo bipartido \textpipe V1 \textpipe = 3 \textpipe V2 \textpipe = 7-3 = 4.

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{grafo_bipartido}
		\caption{Grafo bipartido}
	\end{figure}
	
	Como resultado temos um grafo k-conexo(k=3).
	
	\section{Resultados: Implementação do Método do Grafo Bipartido}
	O algoritmo de sobrevivência em redes utilizando k-conectividade em grafo bipartido foi implementando utilizando linguagem de programação \textit{Python} e uma biblioteca de manipulação de grafos: \textit{graph-tool}. O código fonte está disponível em repositório \textit{on-line} e disponível no endereço eletrônico: \cite{tiago_git_hub}.
	
	A figura a seguir o trecho principal da implementação do algoritmo implementando em \textit{Python}. 
	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.35]{codigo_principal}
		\caption{Código principal}
	\end{figure}

	A figura a seguir exibe o arquivo csv com a representação da matriz de custo associado.

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{matriz_de_custo_associado_csv}
		\caption{Matriz de custo associado}
	\end{figure}
	
	A figura a seguir exibe o arquivo .dot gerado como resultado da execução do algoritmo. Arquivos com essa extensão podem ser visualizados utilizando a aplicação \textit{Graphviz} \cite{graph_viz}.

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{arquivo_dot}
		\caption{Arquivo dot gerado}
	\end{figure}
	
	\section{Conclusão}
	Sobrevivência em redes é um tópico de extrema importância na atualidade. A teoria dos grafos serve de ferramenta para modelagem e estudo de redes de computadores. Existem muitos algoritmos para se gerar redes capazes de se adaptar em caso de falha ou indisponibilidade de nós. Há algoritmos para diversos propósitos como por exemplo específicos para calulcar rotas alternativas ou determinar uma configuração de rede de fluxo máximo e custo mínimo. Neste artigo foi discutido conceitos fundamentais acerca de sobrevivência em redes. Também foi apresentado um algoritmo para geração de grafos k-conexos bipartidos com relevante performance e sua implementação em linguagem \textit{Python}.
	
	\begin{thebibliography}{1}
		
		\bibitem{kopka}
		H.~Kopka and P.~W. Daly, \emph{A Guide to \LaTeX}, 3rd~ed.\hskip 1em plus
		0.5em minus 0.4em\relax Harlow, England: Addison-Wesley, 1999.

		\bibitem{goldbarg}
		GOLDBARG, M. GOLDBARG, E. \emph{Grafos: Conceitos, algoritmos e aplicações}, 1 ed. \relax Elsevier, 2012.

		\bibitem{kuipers}
		KUIPERS, F, A. \emph{An Overview of Algorithms for Network Survivability}, 1 ed. \relax International Scholarly Research Network ISRN Communications and Networking Volume 2012, Article ID 932456.
		
		\bibitem{kamalesh}
		KAMALESH, V, N. SRIVATSA, S, K.\emph{Topological Design of Minimum Cost
		Survivable Computer Communication Networks: Bipartite Graph Method}, 1 ed. \relax (IJCSIS) International Journal of Computer Science and Information Security,Vol. 3, No. 1, 2009.

		\bibitem{tiago_git_hub} 
		MELO, Tiago, Implementação do algoritmo de sobrevivência de redes: método do grafo bipartido, (2017),
		\\\texttt{https://github.com/charlespwd/project-title/}

		\bibitem{graph_viz} 
		Site do \textit{graphviz}: um visualizador de grafos,
		\\\texttt{http://www.graphviz.org/}


		\bibitem{graph_tool} 
		Repositório do \textit{graph-tool},
		\\\texttt{https://graph-tool.skewed.de/}

		
	\end{thebibliography}
\end{document}
